<!-- vim: set filetype=docbkxml shiftwidth=2 autoindent expandtab tw=77 : -->

<preface id="chap:preface">
  <?dbhtml filename="preface.html"?>
  <title>前言</title>

  <sect1>
    <title>技术叙述</title>

    <para id="x_72e">多年前，当我试图想别人解释为什么我相信分布式版本控制是
      如此重要的时候，这还是一个全新的领域，市面上几乎没有任何相关的书籍供人
      们参考。 </para>

    <para id="x_72f">虽然那时我正在担任一些Mercurial自身相关的工作，我还是选
      择转向了编写本书这件事上。因为这似乎是推广本工具最有效的方式了，与此同
      时，也能向人们传播“版本控制天生就该是分布式的”这一理念。基于相同的理由，
      我选择了自由许可来在线发布本书。</para>

    <para id="x_730">一本好的软件书籍总是倾向于讲一个故事：这是个什么东东？
      为什么它如此重要？它是如何能帮助我的？我该如何使用它？在这本书中，我会
      试着回答什么是分布式版本控制，而Mercurial这个工具则是重要的参与部分。 </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>感谢您支持Mercurial</title>

    <para id="x_731"> 您可以通过购买本书的拷贝来支持Mercurial作为开源和自由
      软件的持续开发，且保证它的自由。O'Reilly Media和我将为把所有版税捐献给
      软件自由管理机构(<ulink url="http://www.softwarefreedom.org/">
        http://www.softwarefreedom.org/</ulink>)，该机构致力于为Mercurial和
      许多其他杰出的开源项目提供文书和法律的支持。
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>致谢</title>

    <para id="x_732">如果没有Mercurial的作者和项目带头人Matt Mackall的努力，
      这本书根本不可能出现。他得到了来自全世界成百上千的志愿贡献者全力的支
      持。</para>

    <para id="x_733">我的孩子们，Cian和Ruairi，时刻准备着用精彩又荒唐的男孩
      游戏中得到放松。我同样要感谢来自我的前妻Shannon的支持。</para>

    <para id="x_734">我的同事和朋友们给我提供了各方面的帮助和支持，我这里所
      能列举的非常有限：
      Stephen Hahn, Karyn Ritter, Bonnie Corwin, James
      Vasile, Matt Norwood, Eben Moglen, Bradley Kuhn, Robert Walsh,
      Jeremy Fitzhardinge, Rachel Chalmers.</para>

    <para id="x_735">我用了一种很开放的方式编写本书，每当我完成了一个章节，
      我就在本书的网站上张贴这些章节的草稿。这样读者就用我开发的网站来提交
      反馈。当我完成了本书写作时，已经有超过100人提交了评论，这个数字真让我
      感到惊奇，试想一下，当我完成写作时，这个评论系统仅仅诞生了2个月而已。
    </para>

    <para id="x_736">这里我要着重说一下以下几人，他们贡献了三分之一以上的评
      论。我感谢他们如此费心和努力的提供了这么详尽的反馈。</para>

    <para id="x_737">Martin Geisler, Damien Cassou, Alexey Bakhirkin, Till
      Plewe, Dan Himes, Paul Sargent, Gokberk Hamurcu, Matthijs van der
      Vleuten, Michael Chermside, John Mulligan, Jordi Fita, Jon
      Parise.</para>

    <para id="x_738">我同样要感谢为我纠错和提出了宝贵建议的这些人</para>

    <para id="x_739">Jeremy W. Sherman, Brian Mearns, Vincent Furia, Iwan
      Luijks, Billy Edwards, Andreas Sliwka, Paweł Sołyga, Eric
      Hanchrow, Steve Nicolai, Michał Masłowski, Kevin Fitch, Johan
      Holmberg, Hal Wine, Volker Simonis, Thomas P Jakobsen, Ted
      Stresen-Reuter, Stephen Rasku, Raphael Das Gupta, Ned
      Batchelder, Lou Keeble, Li Linxiao, Kao Cardoso Félix, Joseph
      Wecker, Jon Prescot, Jon Maken, John Yeary, Jason Harris,
      Geoffrey Zheng, Fredrik Jonson, Ed Davies, David Zumbrunnen,
      David Mercer, David Cabana, Ben Karel, Alan Franzoni, Yousry
      Abdallah, Whitney Young, Vinay Sajip, Tom Towle, Tim Ottinger,
      Thomas Schraitle, Tero Saarni, Ted Mielczarek, Svetoslav
      Agafonkin, Shaun Rowland, Rocco Rutte, Polo-Francois Poli,
      Philip Jenvey, Petr Tesałék, Peter R. Annema, Paul Bonser,
      Olivier Scherler, Olivier Fournier, Nick Parker, Nick Fabry,
      Nicholas Guarracino, Mike Driscoll, Mike Coleman, Mietek Bák,
      Michael Maloney, László Nagy, Kent Johnson, Julio Nobrega, Jord
      Fita, Jonathan March, Jonas Nockert, Jim Tittsler, Jeduan
      Cornejo Legorreta, Jan Larres, James Murphy, Henri Wiechers,
      Hagen Möbius, Gábor Farkas, Fabien Engels, Evert Rol, Evan
      Willms, Eduardo Felipe Castegnaro, Dennis Decker Jensen, Deniz
      Dogan, David Smith, Daed Lee, Christine Slotty, Charles Merriam,
      Guillaume Catto, Brian Dorsey, Bob Nystrom, Benoit Boissinot,
      Avi Rosenschein, Andrew Watts, Andrew Donkin, Alexey Rodriguez,
      Ahmed Chaudhary.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>本书约定</title>

    <para id="x_73a">本书中使用以下的字体约定：</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>斜体</term>

        <listitem>
          <para id="x_73b">表明新的术语，URL，email地址，文件名以及文件扩展名。
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><literal>等宽字体</literal></term>

          <listitem>
            <para id="x_73c">用作程序代码，同时也用作在段落中引用程序元素，
              比如变量或者函数名，数据库，数据类型，环境变量，语句和关键字。</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><userinput>等宽粗体</userinput></term>

          <listitem>
            <para id="x_73d">表示命令或者需要用户输入的文本。</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><replaceable>等宽斜体</replaceable></term>

          <listitem>
            <para
              id="x_73e">表示需要替换成用户提供的数值或者由具体上下文来确定
              的数值。</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <tip>
        <para id="x_73f">这个图标表示一个提示，建议或者普通的提醒。</para>
      </tip>

      <caution>
        <para id="x_740">这个图标表示一个警告。</para>
      </caution>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>使用代码样例</title>

      <para id="x_741">本书是为了让你完成工作的。一般而言，你可以在项目和文
        档中使用书中的代码。你不用为了确认权限问题而与我们联系，除非你要对代
        码进行一次明显的转赠。比如，写一个使用了本书中部分代码的程序并不需要
        与我们申请许可。贩卖或者分发由O'Reilly的书中附带的代码样例光盘则需要
        向我们申请。在回答一个问题时引用本书内容及书中的代码不需要授权。而在
        您的产品文档中大量使用本书样例代码则需要授权。

        <para id="x_742">如果您能在使用中标明出处，我们将感激不尽，但是，这
          完全在于您的决定，而不是必须的。标明出处通常需要标题，作者，出版社
          和ISBN。比如：
          ISBN. For example: “<emphasis>Book Title</emphasis> by Some
          Author. Copyright 2008 O’Reilly Media, Inc.,
          978-0-596-xxxx-x.”</para>

        <para id="x_743">如果你怀疑你的样例代码使用可能超越了正当使用或者上
          述授权的范围，请随时与我们联系确认<email>permissions@oreilly.com</email>。
        </para>
      </sect1>

      <sect1>
        <title>Safari® Books Online</title>

        <note role="safarienabled">
          <para id="x_744">如果你在你钟爱的技术书籍封面上看到了Safari® Books
            Online的标志，说明本书可以在O'Reilly网络的Safari书库中在线访问。</para>
        </note>

        <para id="x_745">Safari为您提供比电子书更好的解决方案。它是一个让你
          可以在数以千计的顶级技术书籍中轻松查询，剪贴代码样例，下载章节和迅
          速回答您关心的快速， 最新信息的虚拟图书馆。您可以通过以下网址轻松
          体验：<ulink role="orm:hideurl:ital"
            url="http://my.safaribooksonline.com/?portal=oreilly">http://my.safaribooksonline.com</ulink></para>
      </sect1>

      <sect1>
        <title>如何联系我们</title>

        <para id="x_746">请注明关于本书对出版社的评论和问题：</para>

        <simplelist type="vert">
          <member>O’Reilly Media, Inc.</member>

          <member>1005 Gravenstein Highway North</member>

          <member>Sebastopol, CA 95472</member>

          <member>800-998-9938 (in the United States or Canada)</member>

          <member>707-829-0515 (international or local)</member>

          <member>707 829-0104 (fax)</member>
        </simplelist>

        <para id="x_747">我们为本书提供了一个包含勘误清单、样例和其他附加信
          息的网页，你可以访问以下网址:</para>

        <simplelist type="vert">
          <member><ulink url="http://www.oreilly.com/catalog/&lt;catalog
              page&gt;"></ulink></member>
        </simplelist>

        <remark>别忘了同时更新&lt;url&gt;属性</remark>

        <para id="x_748">对本书发表评论或者询问技术问题，可以发送Email: </para>

        <simplelist type="vert">
          <member><email>bookquestions@oreilly.com</email></member>
        </simplelist>

        <para id="x_749">关于更多我们提供的图书、会议，资源中心和和O'Reilly
          网络，请访问我们的网站：</para>

        <simplelist type="vert">
          <member><ulink url="http://www.oreilly.com"></ulink></member>
        </simplelist>
      </sect1>
    </preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("00book.xml" "book" "preface")
end:
-->
